No. 424 [No. 423]

佛說大集會正法經卷第一

西天譯經三藏朝奉大夫試鴻臚卿傳法大師臣施護奉　詔譯

如是我聞：

一時，佛在王舍城鷲峯山中，與大苾芻眾萬二千人俱，尊者阿惹憍陳如、尊者摩訶目乾連、尊者舍利子、尊者摩訶迦葉、尊者思勝、尊者羅睺羅、尊者善容、尊者賢護、尊者賢吉祥、尊者月吉祥、尊者大勢至、尊者滿慈子、尊者善吉、尊者哩嚩諦、尊者栴檀軍，如是等皆大阿羅漢。

是時，有菩薩摩訶薩，其名曰：慈氏菩薩摩訶薩、普勇菩薩摩訶薩、童子吉祥菩薩摩訶薩、童子住菩薩摩訶薩、童子賢菩薩摩訶薩、無所減菩薩摩訶薩、妙吉祥菩薩摩訶薩、普賢菩薩摩訶薩、善現菩薩摩訶薩、金剛軍菩薩摩訶薩、藥王軍菩薩摩訶薩，如是等六萬二千菩薩摩訶薩眾。

復有，最勝樹王天子、賢天子、善賢天子、法愛天子、栴檀藏天子、香住天子、栴檀香天子，如是等一萬二千天子眾。復有，妙身天女、極信天女、自在主天女、吉祥目天女、世吉祥天女、大世主天女、大力天女、妙臂天女，如是等八千天女眾。

復有，優鉢羅龍王、伊羅鉢怛囉龍王、底民誐隸龍王、勝器龍王、最上器龍王、妙喜龍王、妙枝龍王、象頭龍王，如是等八千龍王眾俱來集會。

到佛所已，咸各頭面，禮世尊足，右繞三匝，退坐一面。是時，世尊默然而住。

爾時，會中有菩薩摩訶薩，名曰普勇，即從座起，偏袒右肩，右膝著地，合掌恭敬，而白佛言：「世尊！此會菩薩及諸聲聞、天人眾等悉皆來集，樂欲聽佛宣說妙法。此諸大眾咸一諦觀如來、應供、正等正覺殊善色相，樂入佛法，以樂法心觀佛相故，久修習者即能遠離一切障染，初修習者即發無上修善法心，不復暫起諸不善想。」作是白已。

爾時，佛告普勇菩薩言：「我有正法名大集會，於閻浮提廣大流布，若有眾生暫得聞者，是人設有五逆重罪皆得銷滅，不復退轉於阿耨多羅三藐三菩提。普勇！於汝意云何？汝謂是人得聞法者，所獲福聚與一佛等？」

普勇菩薩白佛言：「如是。世尊！」

佛言：「普勇！汝莫作是見，作是見者非真實見。」

普勇菩薩復白佛言：「世尊！當云何見，即知是人真實福聚？」佛言：「普勇！彼聞法者所獲福聚，與殑伽沙數量如來、應供、正等正覺所有福聚等無有異。又復，普勇！若有聞是正法者，一切皆住不退轉地，即得一切如來常所觀察，一切如來常現在前，降伏魔軍圓滿善法，是人即能於生滅理皆悉了知，一切皆得成就阿耨多羅三藐三菩提。」

爾時，會中諸菩薩眾，從座而起俱白佛言：「世尊！如一佛福聚，其量幾何？」

佛言：「諸善男子！汝等諦聽。一佛福聚所有數量，譬如有人竭大海水盡灑閻浮，於此水中唯取一渧，作一殑伽河沙數量，如是一渧而復一渧，窮大海水一一渧成一殑伽河，此一一河滿中沙數，盡為菩薩皆住十地，彼諸菩薩所有福聚寧為多不？」

諸菩薩眾俱白佛言：「甚多。世尊！」

佛言：「諸善男子！一佛福聚復多於彼，有聞法者轉倍是數。又復，諸善男子！若有眾生於後末世，聞是正法生信解心，所獲福聚轉增於彼，無量無邊不可稱計。」

爾時，普勇菩薩復從座起而白佛言：「世尊！諸有眾生樂求法者，當云何求？」

佛言：「普勇！諸求法者略有二種：一者於一切眾生起平等心，二者如所聞法為眾生說。」

普勇菩薩白佛言：「世尊！如所聞法，又復云何為眾生說？」

佛言：「普勇！亦有二種：一者以所聞法迴向菩提；二者於大乘法愛樂趣求，而復長時，心無懈退。若能如是為眾生說，是得名為真求法者。」

爾時，會中諸天子、天女眾，各從座起住立佛前，合掌向佛而白佛言：「世尊！我等深心樂求正法，如佛世尊大慈大悲，能滿一切眾生心願，願為我等廣分別說。」

爾時，世尊即於會中，放大希有淨妙光明，普照大眾。是時，普勇菩薩白佛言：「世尊！以何因緣放是光明？」

佛告普勇菩薩言：「汝今當知，今此會中有發阿耨多羅三藐三菩提心者，於佛世尊生難遭想，尊重恭敬勸請說法，以是因緣放斯光明。」

普勇菩薩復白佛言：「世尊！諸有眾生發阿耨多羅三藐三菩提心者，云何修習而能成就？」

佛言：「善哉善哉！汝大勇猛，於大眾中能以此義問佛世尊，利益一切疾成佛道，汝今亦能以此善根成就阿耨多羅三藐三菩提。如汝所問，今為汝說，汝當諦聽。我念往昔過阿僧祇劫，有佛出世，號寶吉祥如來、應供、正等正覺、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。我於彼時為摩拏嚩迦，令諸眾生安住佛智。忽於一時見一鹿王受諸苦惱，我於是時竊作是念：『云何當能代此鹿王而受諸苦？』復自思惟：『一切眾生輪轉三界未離苦者，皆亦如是。』即發願言：『願我當來得成佛已，一切眾生離諸苦惱，生我佛剎，安住佛智。』普勇！我以如是善根大願力故，即得阿耨多羅三藐三菩提。」

爾時，普勇菩薩聞是說已，復白佛言：「世尊！彼佛世時，眾生壽量，其數幾何？」

佛言：「眾生壽量滿八十劫。」

普勇菩薩又復問言：「以何劫量而登彼壽？」

佛言普勇：「彼劫量者，譬如有人造一大城，廣十二由旬、高三由旬，於彼城中置以胡麻，悉皆充滿。忽有一人百年一來，取一胡麻而擲於外，如是一來一擲，乃至胡麻擲盡城亦破壞，此劫數量亦復未盡。又復，譬如有一大山，廣二十五由旬、高十二由旬，有長壽天，百年一來一坐其上，以憍尸迦衣拂其山石，如是一來一拂，乃至彼山拂盡，其劫數量亦復未盡。普勇！如是名為劫量。」

是時，普勇菩薩又白佛言：「世尊！若人以一善根迴向菩提獲大福聚，得壽命八十劫，何況有人於佛深妙法中廣大修習，其所得福不可稱計。」

佛言普勇：「若有眾生得聞是大集會正法者，所獲壽命八萬四千劫，何況更能於此正法書寫、讀誦，彼獲福聚，轉倍於前，不可等比。又復，普勇！若人聞此正法，起淨信心恭敬尊重，是人九十五劫得宿命智，六萬劫為轉輪王，為一切人之所尊重悉皆愛敬，不為刀杖、毒藥所能侵害，臨命終時有九十五俱胝佛面現其前，安慰彼人，作是告言：『勿生怖畏，汝先已聞大集會正法，有大福聚。』是時，彼九十五俱胝佛皆為授記，一一來生我佛剎中，何況以此正法，令盡有情界廣大流布皆悉得聞。」

普勇菩薩復白佛言：「世尊！我今於此大集會正法，樂欲聽受心無厭足。」

佛言：「善哉善哉！非唯汝心樂法無厭，我於此法喜大宣說，亦復無厭，何況諸凡夫類，於此正法起厭足心？又復，普勇！若有善男子、善女人，於此正法深生信樂，是人於千劫中不壞正信，五千劫中不墮惡趣，萬二千劫中遠離愚癡，八千劫中不生邊地，二萬劫中勇猛布施，二萬五千劫中常生天界，二萬五千劫中常行梵行，四萬劫中遠離眷屬之所癡縛、不為煩惱所能昏蔽，五萬劫中受持正法，六萬五千劫中安住正念。普勇！彼善男子、善女人，更不復起作罪業心，一切魔怨不能侵害，在在所生不處胎藏。又復有人於此正法聽受讀誦，是人八萬劫中得聞持具足，於千劫中離殺生業，九萬九千劫中離妄語業，一萬三千劫中離兩舌業。普勇當知，以是事故，此大正法不可得遇，至於名字亦不可得聞。」

爾時，普勇菩薩摩訶薩益加恭敬，右膝著地，禮世尊足，前白佛言：「世尊！若有人於此正法生輕謗者，是人得幾所罪？」

佛言：「甚多。」

普勇菩薩復白佛言：「彼所獲罪其數幾何？」

佛言：「普勇！若人於十二殑伽沙數諸佛所，起大惡心其罪尚輕，若於是正法起輕謗心者，其所獲罪甚多於彼。何以故？普勇！若人於彼正法起輕謗者，是即發起破大乘心，以煩惱火而自焚燒。」

普勇菩薩復白佛言：「世尊！一切眾生業習所纏，輪轉生死不能解脫。」

佛言普勇：「如是如是！譬如有人，自斷其頭。時有一人，持以良藥，所謂摩叱迦良藥、虞尼那嚩良藥、竭哩多嚩良藥、帶梨那嚩良藥，如是等良藥塗所斷頭。普勇！於汝意云何？汝謂是人還活其命不？」

普勇菩薩白佛言：「不也。世尊！是人雖塗良藥，其何能活？」

「普勇！彼輪轉者亦復如是。

「復次，普勇！譬如一時，有二丈夫，各持利刀，互欲害命，以力相敵故，俱不能害，唯致瘡損苦痛亦甚。時忽有人持以良藥，為塗其上，其瘡即愈。彼二丈夫既得愈已，憶念往苦互相謂言：『我等從今，不復更起相殺害心。』普勇！諸有智者亦復如是，雖復造業，即能追悔，而於正法不生棄背，如是漸能趣向一切離生死法。

「復次，普勇！如世間人捨壽報已，雖有父母憂惱、啼泣，而更不能為依為怙。彼凡夫類不能自利，亦不利他，不造善業亦復如是，臨命終時無所依怙，略有二種：一者，自造諸不善業，復勸他作；二者，於佛正法起輕謗心。」

普勇菩薩復白佛言：「世尊！若有於佛正法生輕謗心者，是人命終當墮何處？」

佛言普勇：「彼謗法者，命終已後，當墮地獄受大苦惱，所謂大可怖地獄、眾合地獄、炎熱地獄、極炎熱地獄、黑繩地獄、阿鼻地獄、嚕摩訶哩沙地獄、呼呼尾地獄，如是等八大地獄中，一一地獄受一劫苦。」

普勇菩薩復白佛言：「甚苦。世尊！我今於此不忍聽聞。」

爾時，世尊即為普勇菩薩說伽陀曰：

「我所說地獄，　汝怖不忍聞，

彼地獄苦惱，　眾生業自造。

若作諸善業，　定獲安樂果，

作諸不善者，　必得苦惱報。

生苦與死苦，　憂苦等纏縛，

不造諸樂因，　愚人常苦惱。

智者得安樂，　信樂大乘法，

念佛最上智，　永不墮惡趣。

普勇汝當知，　前前世業感，

少種一善因，　定獲廣大果。

如世種增長，　百穀皆無失，

善因生佛剎，　獲果亦如是。

智者修善法，　遠離諸苦因，

彼成眾德本，　獲最上安樂。

若能平等施，　善法一毫量，

於八萬劫中，　獲廣大財富。

在在所生處，　常念行布施，

以施三寶故，　展轉報無盡。」

爾時，普勇菩薩聞佛說是伽陀已，即白佛言：「世尊！云何於此大集會正法乃能了知，而得聽受？」

佛言普勇：「若人於十二殑伽沙數如來、應供、正等正覺所圓滿善根，即得聽聞此大集會正法。」

普勇菩薩復白佛言：「世尊！云何能得如是善根圓滿？」

佛言普勇：「若能於一切如來平等知見，是即善根圓滿。」

普勇復言：「云何能於一切如來平等知見？」

佛言：「若於法師尊重恭敬，是即能於一切如來平等知見。」普勇又言：「而復云何於法師尊重恭敬？」

佛言：「若人於出世道發趣向心，是即於法師所尊重恭敬。普勇！如是等皆能圓滿善根。」

佛言普勇：「此大集會正法，有大功德，利益一切，若人能聽受、書寫、讀誦者，是人獲大福聚不可稱計。普勇！正使四方一一方各有十二殑伽沙數如來、應供、正等正覺，皆住十二劫，說此大集會正法，聽受功德而不能盡。又復四方各有如上殑伽沙數如來、應供、正等正覺，皆住如上劫，說此書寫功德，亦不能盡。又復四方各有如上殑伽沙數如來、應供、正等正覺，皆住如上劫，說此讀誦功德，亦復不盡。」

普勇菩薩白佛言：「世尊！願佛略說讀誦福聚，其數幾何？」

爾時，世尊即說伽陀曰：

「若人能讀誦，　一四句偈者，

彼所獲福聚，　與彼八十四，

殑伽沙數佛，　福聚等無異。

何況能一心，　安住於正法，

彼福聚無盡。　諸佛出於世，

宣說無邊法，　而實難得值。」

爾時，有十八俱胝尼乾陀眾來詣佛所，咸入會中，各坐一面，作如是言：「瞿曇！我等勝汝！」如是三復皆作是言：「我等勝汝！」

是時，佛告諸尼乾陀眾言：「唯佛如來得真勝名，於一切處無能勝者。」

尼乾陀言：「汝一瞿曇，云何得勝？」

佛言：「若汝尼乾陀定計勝者，是顛倒見、非真實見。汝等以何為勝？恣汝等說。」是時，尼乾陀眾咸一默然，互竊相視。

佛言：「汝等當知，唯佛世尊，於一切眾生，若已入佛慧、若未入佛慧，利根、鈍根，咸使得度，平等利益無有差別，是可名為無能勝者。汝善思惟，於自身心諸苦所逼，尚不能知，云何而能於此稱勝？我今示汝諸佛微妙廣大正法。」

諸尼乾陀眾聞佛是言已，忽大瞋恚生不信心。是時，帝釋天主居善法堂，以天眼見，即持金剛杵來入會中，而欲破壞。諸尼乾陀眾咸皆驚怖，生大憂惱，啼泣良久。即時，世尊於大眾中隱身不現，諸尼乾陀眾於佛世尊方生瞻仰，忽不見佛，轉增憂苦，即說伽陀曰：

「譬如人獨處，　空寂曠野中，

無父復無母，　恐畏無救者。

如江河無水，　游魚無所依，

樹木皆摧折，　飛禽無所止。

我等今怖畏，　苦惱亦如是，

不見佛世尊，　誰為救護者。」

是時，諸尼乾陀眾說是伽陀已，欲從座起，彼二膝輪適按地時，其所按地，忽發大聲，普震一切人天大眾。諸尼乾陀咸作是念：「如來最勝二足尊者，唯願慈悲，救度我等。」

爾時，世尊即時現身還復本座，告普勇菩薩言：「汝可為諸尼乾陀眾說法化度。」

普勇菩薩白佛言：「不也。世尊！譬如須彌山王殊妙高顯，有小黑山而居其側，云何可言相與等比？今佛世尊居大眾中，遣我說法亦復如是。」

佛言：「止！止！善男子！如來方便善巧，於十方世界隨所說者，皆是如來慈悲願力之所建立。此諸尼乾陀等欣樂於我，我當為說無上法要。普勇！汝今可往十方世界，親近諸佛宣揚法化。」

普勇菩薩白佛言：「世尊！我神通力而甚微小，非佛大慈假我神力，終不能行。」

佛言普勇：「汝今以自通力及佛神力，如是可往。」普勇菩薩承佛聖旨，即從座起繞佛三匝，忽於會中隱身不現。

爾時，世尊告諸尼乾陀眾言：「汝等當知，所謂生為大苦，由生苦故，起諸怖畏，謂生有病怖；有病怖故，而有老怖；有老怖故，即有死怖。生何緣怖？謂為眾苦之所逼故。以生為因，即有諸怖；生法若無，怖從何起？由是即有囉惹難怖、陬囉難怖、惡毒難怖、火難怖、水難怖、風難怖，乃至雷雹等難怖，及自作諸不善業怖。如是等怖，因生而有；若了生法，即離諸怖。」

是時，世尊為諸尼乾陀眾略說是怖畏法已，時諸尼乾陀眾廓然開悟，悔過自責，俱白佛言：「世尊！我等愚癡，起不正見，背真實道，違佛正法，深為過咎，願佛慈悲攝受我等。」作是言已，時十八俱胝尼乾陀眾，俱發阿耨多羅三藐三菩提心，即時為十八俱胝大菩薩眾，一一皆得圓滿十地，乃以神通力各現種種神變，及現種種身：佛身、菩薩身、緣覺身、聲聞身，乃至天人、龍、神、一切趣類等身已，復各自變寶蓮華座，等分其半於佛左右，禮佛足已，各坐其座。

佛說大集會正法經卷第一

佛說大集會正法經卷第二

西天譯經三藏朝奉大夫試鴻臚卿傳法大師臣施護奉　詔譯

爾時，世尊化諸尼乾陀眾已，即以方便善巧善說法，心住三摩呬多，舒金色臂經七晝夜，乃至普勇菩薩遊十方世界廣作佛事已，來還此土。

是時，普勇菩薩從彼蓮華上佛剎，譬如力士屈伸臂頃，到於佛前，禮佛足已，右繞三匝，住立一面。

是時，世尊出三摩呬多已，普勇菩薩前白佛言：「世尊！我承佛旨往彼十方世界，以自神通力，過九十九千俱胝佛剎，以佛神通力，又過百千俱胝佛剎，乃至最後到下方蓮華上世界。其中過八千俱胝佛剎，見彼諸佛現大神通；又過九十二千俱胝佛剎，見諸如來現為眾生說深妙法。又過八十千俱胝佛剎，於一時中，見八十千俱胝如來、應供、正等正覺出現於世，我時於彼一一佛前恭敬供養。又過三十九俱胝佛剎，見三十九千俱胝菩薩摩訶薩同時出現，皆證阿耨多羅三藐三菩提，我即於彼初成道者，如是等如來、應供、正等正覺所，一一恭敬禮拜供養已，即復以自神通力隱身不現。又過六十俱胝佛剎，見諸如來一一恭敬。又過百俱胝佛剎，見彼諸佛入般涅槃，我時還復一一於彼恭敬供養。從是復過九十五佛剎，知彼如來皆久滅度，所有正法將欲滅壞。我於是時竊自思惟：『此佛正法將欲滅壞、深為大苦。』作是念已，生大悲愍。是時復有欲色界天人、龍神、夜叉等皆大憂惱。又見其中有一佛剎，彼佛正法久已滅盡，劫火熾然從四面起，乃至大地、須彌山王、大海、江河、一切樹木，皆悉已焚，無所依止，唯一空界，蕩然無際。

「過是剎已即到下方，於一世界，見百千俱胝如來各坐寶蓮華座，又見四方亦復如是，彼等諸佛各各現為一切眾生說法化度。世尊！我既到彼佛剎已，即作是念：『今此佛剎名字何等？』彼有一佛而告我言：『善男子！今此佛剎名蓮華上。』我時即問：『化主世尊，其名若何？』彼佛答言：『名蓮華藏如來、應供、正等正覺。』我於爾時，普皆作禮，一心恭敬，作是白言：『我今見此百千俱胝那庾多佛，一一皆處寶蓮華座，而復不知何者即名蓮華藏佛，唯願示我化主世尊。』時，彼蓮華藏如來於多佛中發是告言：『善男子！蓮華藏佛即我身是。』作是言已，彼諸佛等而各忽然隱如來身、現菩薩相。我當是時唯見化主蓮華藏如來，一佛世尊居大眾中，相好威神，無能勝者。即以頭面，作禮恭敬。是時，彼佛指蓮華座而謂我言：『善男子！可就此座。』

「我於爾時既就座已，即見彼佛，於其左右復有無量寶蓮華座，殊妙莊嚴甚為希有，忽作是念：『如是等座云何皆空無能登者？』乃問彼佛。而答我言：『善男子！如此等座，皆是不可思議上妙功德之所建立，非少善根所能成就，若人於佛法分有未入者，尚不能見，況復能登？』我時又問世尊：『當種何善根，於此等座而乃得昇？』彼佛答言：『善男子！若有人能於此大集會正法暫聽受者，以是善根得昇此座，何況更能書寫、讀誦、常所修習。善男子！汝於過去無量劫來，已能受持如是大集會正法，若不以是善根力故，我此佛剎亦未能到，況復得見此座而欲昇耶？』彼佛作是言已，我即白言：『如是如是！世尊。』我復又問彼佛：『此大集會正法有幾所功德，而能生諸善法？』

「爾時，彼蓮華藏如來，亦放希有淨妙光明，普照佛會已而謂我言：『善男子！汝大菩薩得大勢力智慧無礙，能於一切諸佛剎土，為諸眾生稱揚佛事，汝先已曾問彼娑婆世界釋迦如來，今以是法還復問我，我當為汝亦分別說，譬如有人於四大洲置以胡麻悉皆充滿，如是相合都為一聚，是為多不？』我即答言：『甚多。世尊！』時彼佛言：『假使有人，取一胡麻置於他處，如是從一至一欲知其數。善男子！於汝意云何？是人可能知其數不？』我復答言：『不也。世尊！是人雖竭其力經於多劫，終不能知如是數量。』彼佛又言：『善男子！此大集會正法，所有福聚亦復如是，非算數譬喻之所能知，正使如上所說數量，一一皆是諸佛如來，復經俱胝那庾多劫稱量讚歎此大正法，聽受功德亦不能盡，何況有人書寫讀誦，其福甚多。』

「我復又問：『若書寫者得幾所福？願佛略說。』時，彼佛言：『善男子！譬如三千大千世界所有草木叢林，盡取斷為一指節量，一一量數皆是轉輪聖王；又如三千大千世界，所有土石盡碎微塵，一一塵數皆是轉輪聖王，如是等所有福聚，若算師等欲知其數，汝謂是人知其數不？』我時答言：『不也。世尊！如是福聚，雖算師等亦不能知。』彼佛又言：『若有書寫此大集會正法者，所獲福聚亦復如是，復多於彼，算數譬喻所不能知。但能於此正法書寫一字，是人所獲福聚已勝於彼；況復有人，於此正法受持一四句偈，是人功德不可稱計，一切寶藏常所出現，一切煩惱皆得銷滅，一切法炬光明普照，一切天魔無能勝者，一切菩薩盡所觀察一切法門皆悉能入。』彼佛作是說已，我即白言：『世尊！若有眾生，能於如是大集會正法修正行者，乃得名為最上梵行，而彼梵行即如來行，若勤修習無間斷者，是人即得百佛如來於晝夜中常現在前，若見如來即入佛剎，入佛剎已，一切法藏皆能了知。』

「我於爾時作是言已，彼蓮華藏佛又告我言：『善男子！諸佛如來時一出現，若得遇者，是亦為難，說此正法，復甚為難，得聞持者，轉復甚難。何以故？若有聞此正法者，是人於六十萬六千八十劫中，或得宿命智，或為轉輪王、帝釋、淨光天、大梵世主等，能不壞正信，不墮諸惡趣，不生阿修羅，無刀杖鬪諍，又復遠離愚癡得大智慧，相好端嚴，猶如諸佛，一一色相等無有異，不為眷屬癡惱所纏，常離病苦，常得天眼，不為那誐，不生瞋恚，又常遠離一切貧窶，為銅輪王受大快樂，諸根圓滿忍辱具足，乃至臨命終時，正念現前心不顛倒。即時，東方有十二殑伽沙數佛面現其前，南方有二十殑伽沙數佛，西方有二十五殑伽沙數佛，北方有八十殑伽沙數佛，上方有九十千俱胝佛，下方有百俱胝佛，如是等諸佛皆為現前，安慰其人，咸作是言：「汝善男子！勿生怖畏，汝先已能有大功德而為依怙，汝今見此百千俱胝那庾多殑伽沙數佛世尊不？」彼答言：「見。」時諸佛言：「善男子！此諸如來，以汝功德力故，俱來至此。」彼人復言：「我今以何善根力故，而獲如是？」彼諸佛言：「以汝久聞大集會正法大善根力。」彼人又言：「如我一人得聞正法，尚獲如是無量功德，何況能令盡有情界普得聞知。」』

「時，蓮華藏如來廣說彼臨命終人見諸佛已，又告我言：『善男子！若人得聞此大正法一四句偈者，與彼供養十三殑伽沙數如來、應供、正等正覺所獲福聚等無有異。又若有人得聞此大集會正法者，所有福聚，譬如遍滿三千大千世界悉置胡麻，是等麻量一一皆是轉輪聖王。假使有人，以諸珍寶各行布施如是輪王，所獲福聚，不如唯施一須陀洹；若施一須陀洹，不如施彼遍滿三千大千世界如前數量須陀洹；若施如是須陀洹，不如施一斯陀含；若施一斯陀含，不如施彼遍滿三千大千世界如前數量斯陀含；若施如是斯陀含，不如施一阿那含；若施一阿那含，不如施彼遍滿三千大千世界如前數量阿那含；若施如是阿那含，不如施一阿羅漢；若施一阿羅漢，不如施彼遍滿三千大千世界如前數量阿羅漢；若施如是阿羅漢，不如施一緣覺；若施一緣覺，不如施彼遍滿三千大千世界如前數量所有緣覺；若施如是緣覺，不如施一菩薩；若施一菩薩，不如施彼遍滿三千大千世界如前數量所有菩薩；若施如是菩薩，不如於一如來發淨信心布施供養；若於一如來信心供養，不如於彼遍滿三千大千世界如前數量一切如來信心供養；雖於如是一切如來信心供養，不如有人於此大集會正法暫得聞持，所獲福聚倍多於彼，何況更能書寫讀誦，如是功德不可稱計。』

「是時，彼佛又告我言：『善男子！汝可於此正法，發淨信心，宣揚流布。諸凡夫類於此正法，不能得聞，設有聞者生疑不信，如何能入此大法聚？譬如有人入於大海，而欲盡見其水邊際，汝謂是人而能見不？』我即答言：『不也。世尊！』『又如有人臨於大海，以手勺水欲盡枯涸。汝謂是人而能成不？』我復答言：『不也。世尊！是等愚人，雖於海水欲知邊際、欲盡枯涸，終不能就，徒自疲勞，深為大失。』時彼佛言：『諸凡夫類亦復如是，於此正法不能聽受，於生死海妄生顛倒增長愚癡，深為太失。是人雖經百千俱胝那庾多如來、應供、正等正覺出現於世，不種善根，不得見佛，不聞是法，不為諸佛之所護念。若有智者，能於百千俱胝那庾多佛所發淨信心，見彼諸佛生大歡喜，乃從諸佛得聞是法，聞是法已，即如實知，不生輕謗，是人得大善利，即為諸佛共所護念。若人於此正法，能聽受書寫一四句偈者，是人當生過九十五千俱胝佛剎已，得生極樂世界見佛聞法，壽命八萬四千劫。』

「彼蓮華藏佛復告我言：『若人於五逆罪，或自所作，或教他作，或見聞隨喜，是人當受五無間苦；若有得聞此大集會正法一四句偈，即得銷滅如是等業。』是時，彼佛即復為我宣說伽陀：

「『汝今聽我說，　聞此經功德，

往劫有一人，　具造五種業，

謂殺父害母，　破和合僧伽，

毀菩薩三昧，　壞如來正智。

彼人作是罪，　後即生追悔，

憂惱復啼泣，　心生如是念：

「我造眾惡業，　非唯壞此身，

後世及多劫，　其身皆破壞。

從苦生於苦，　苦受轉復深，

遠離眾善友，　為世所輕誚。

世出世間法，　我悉皆已焚，

無量劫善因，　破壞不增長。

如世間舍宇，　眾彩所莊嚴，

而忽為火焚，　人皆絕愛樂。

我作罪亦然，　此世與他世，

為業火所焚，　自他非愛樂。

在在世所生，　人譏罵捶打，

常貧困飢渴，　苦惱眾所侵。

如是等報應，　非別因所感，

皆從五業生，　不善果無失。

我今苦既然，　誰為救護者？

親友力不能，　一切無依止。」

復作是思惟：　「我不如今時，

往彼高山頂，　墜身終此命。

免增長惡業，　轉生於苦惱，

此世及他世，　為惡業所壞。

內既無依怙，　身外亦復然，

現為過失因，　當受極惡報。」

彼作是念已，　而復自啼泣。

即時虛空中，　有天人告言：

「悲哉！汝愚癡，　心生諸苦惱，

無歸復無救，　汝自作五業，

殺父害母等，　苦惱今自受，

何故作是思，　欲高山殞命？

我今勸於汝，　勿起愚癡見，

但生悔過心，　何須損身命！

貪瞋癡三毒，　從汝心所生，

惡趣中苦惱，　無由得免離。

雖欲絕身命，　不得名精進，

此處命速盡，　後惡報速生。

汝今聽我言，　為汝設方便，

佛菩薩聖道，　汝未能趣向。

今可往一山，　仙人修行處，

汝當親敬禮，　彼能為救護。

有最勝方便，　謂上妙正法，

能離諸怖畏，　銷除極惡業。」

彼人於是時，　聞空中言已，

即詣於山中，　仙人修行處。

到已見一仙，　即時頭面禮，

合掌白是言：　「願仙救護我，

我怖畏苦惱，　造極重五業，

必墮於惡趣。　云何得免離？

我於晝夜中，　飲食及坐臥，

常憂生苦惱，　暫時無少樂。

我今於仙人，　生信心尊重，

如我所問者，　願仙為我說。

我造眾惡業，　如何得銷滅？」

時彼仙答言：　「汝問我當說。」

是時彼仙人，　食已濯手足，

即跏趺而坐，　聽彼親自首。

彼人時右繞，　禮仙而退坐，

白言我愚癡，　殺父及害母。

破和合僧伽，　毀菩薩三昧，

壞如來正智，　造此五種業。

彼仙聞是說，　即時而謂言：

「汝實不善人，　作如此等罪。」

彼人聞仙言，　又復生憂惱，

恐畏無所救，　必當墮惡趣。

是時從座起，　禮彼仙人足，

轉復生恭敬，　作如是白言：

「仙人悲念我，　極重惡業者，

疑惑苦惱深，　唯願作依怙。

我雖如是悔，　無出離方便，

仙人大慈悲，　令我罪銷滅。」

仙聞是說已，　安慰彼人言：

「汝今勿怖畏，　我能為救護，

一心開導汝，　令汝離眾苦，

得重罪銷滅，　我即是所歸。

佛有妙法門，　名為大集會，

是最上方便，　汝昔曾聞不？」

彼人答仙言：　「我昔未曾聞。」

仙人復告言：　「哀哉罪業者，

如人火已焚，　誰當為說法？

我今以悲心，　示汝微妙法，

汝今當善聽。　我念往昔時，

過無量無邊，　阿僧祇數劫。

時有一囉惹，　無垢月為名，

眷屬甚熾盛，　以正法治世。

囉惹於一時，　而生育一子，

即令召相師，　觀彼善惡相。

乃問相師言：　『今我此一子，

為善為惡相，　汝觀當云何？』

相師前白言：　『怪哉此一子！

如我所觀者，　其相極不善！』

囉惹復謂言：　『不善相云何？

如汝所觀相，　諦實為我說。』

相師作是白：　『此子至七歲，

當起癡害心，　斷於父母命。』

囉惹復告言：　『其相雖如是，

寧棄我身命，　此子終不壞，

我若棄是者，　當不復人趣。』

即令諸眷屬，　善養育我子，

其後彼童子，　不久漸長大。

是時無垢月，　憶彼相師言，

即生如是念：　『今我業恐至，

有何所悋惜！』　既作是念已，

乃勅令童子，　汝今繼我位。

復謂童子言：　『汝今當諦聽，

今我此境界，　廣大復殊異，

如日月照世，　富貴而自在。

今我此提舍，　悉當付於汝，

我於此境中，　不復為所有。』

時諸臣僕等，　忽聞是事已，

來詣無垢月，　咸作是白言：

『我尊今何故？　棄捨於境界，

其事知云何？　願尊為我說。』

無垢月答言：　『汝等今當知，

付提舍與子，　亦非無因緣。

我念於往昔，　囉惹名蓮華，

境界甚廣大，　自在而富貴。

而彼於一時，　亦生於一子，

其年漸長大，　即害其父母。

我今若不以，　此提舍與子，

當如彼蓮華，　受無量苦惱。

我常自思惟，　不應生後悔，

以是因緣故，　我今當付彼。』」

是時彼仙人，　為造五業者，

說是因緣已，　復告彼人言：

「汝今造五業，　極重過於彼，

我生悲愍心，　為汝設方便。

汝可詣佛所，　聽大集會法，

若得聽受者，　罪業皆銷滅。

所有煩惱障，　悉皆得無礙，

以聞正法故，　免墮於惡趣。

若人能一心，　聽大集會法，

一四句偈者，　獲無量福聚。

滅五逆重罪，　得廣大果報，

一切諸蓋纏，　剎那能解脫。」

時彼造業人，　聞仙所言已，

即合掌恭敬，　一心頭面禮。

作如是讚言：　「善哉！善知識！

能引示於我，　大集會法門。」

仙人說此已，　時有萬二千，

諸天子眾等，　來詣仙人所，

各恭敬合掌，　頭面禮仙足。

復有四俱胝，　諸大龍王眾，

亦來詣仙所，　以頭面禮足。

又有萬八千，　俱胝夜叉王，

來詣於仙所，　亦頭面禮足。

俱白如是言：　「善哉大仙人，

深了諸佛法，　善開天界門，

及滅億僧祇，　三塗受苦趣。

稱揚大集會，　微妙最上法，

有殊勝功德，　能息諸重罪。

若人於一偈，　隨喜而聽受，

乃可得名為，　深種善根者。

何況更一心，　生尊重恭敬，

以華鬘塗香，　栴檀末香等，

珍寶蓋幢幡，　供養此正法，

自作及勸他，　見聞生隨喜，

所獲諸福報，　廣大無有窮。

善哉汝仙人，　真實具悲者。」

天子龍王眾，　及夜叉王等，

作是稱讚已，　禮仙而不現。』」

爾時，普勇菩薩於釋迦牟尼佛前，廣說蓮華藏如來稱讚大集會正法如是功德已，合掌恭敬前白佛言：「世尊！若復有人，於此正法但能合掌頂禮恭敬，所獲善利而復云何？」

佛言普勇：「是人所獲福聚亦復無邊，譬如無熱惱池，龍王所居，而彼宮殿，日所不照，有五大河，池水流出，無有窮盡。假使有人，欲知池水一一滴數，汝謂是人而能知不？」

普勇白言：「不也。世尊！」

佛言：「此大集會正法，所有善根廣大無比，亦復如是。假使有人欲知此法功德限量，縱經千劫終不能盡。又復，普勇！此法甚深，難解、難了，一切如來所共尊重，若復有人須臾聽受，即得如是廣大利益。」

普勇菩薩復白佛言：「世尊！彼五大河其名何等？」

佛言：「五大河者，所謂：殑伽河、細多河、嚩芻河、閻牟那河、贊捺囉婆誐河。此五大河，一一各有五百小河而共圍繞，其水流注入于大海。彼五大河一一河中，而復各有一大龍王，所謂：歡喜龍王、商珂龍王、嚩漢底龍王、唧怛囉西那龍王、法思惟龍王，如是等龍王，各與一千眷屬俱，於閻浮提時降甘雨，百穀苗稼皆悉滋茂，乃至山川、溪壑、林藪、泉池，花卉、菓蓏、枝葉、根莖，雨之所及，無不豐足。普勇當知，若有眾生於此正法，起不善語業而生輕謗，彼所獲罪無量無邊。又復，若有眾生於此正法，發善語業而行讚歎，彼所獲福聚亦無量無邊，是人即能親近善友、得見如來，若得見佛，即能銷滅一切罪障。普勇！譬如四大洲中有鐵輪王為一洲主，威猛、自在、廣大、快樂，復能利益一切人民。今此大集會正法亦復如是，於閻浮提中，為諸眾生作大利益。若不得聞此正法者，是人不能成就阿耨多羅三藐三菩提，不能住菩提場、處師子座、轉大法輪、擊大法鼓，亦復不能入涅槃界、放大光明普照世間。」

普勇菩薩復白佛言：「世尊！彼蓮華上世界，蓮華藏如來所說仙人，而能令彼造五業者得滅重罪，我實不知居何等位，願佛慈悲當為開示。」

佛言普勇：「彼仙人者已得不退轉地，久已成就大集會正法。普勇當知，諸佛語言甚深微妙，若有聞此正法深生信受，是即見彼仙人，亦同見彼殑伽沙等諸佛如來殊妙色相，諸佛愛敬諸佛稱讚，常所安住諸佛三昧，而能通達如是大集會正法。」

佛說大集會正法經卷第二

佛說大集會正法經卷第五

西天譯經三藏朝奉大夫試鴻臚卿傳法大師臣施護奉　詔譯

爾時，月上境界如來告藥王軍菩薩言：「汝等當知，一切眾生有身皆苦，生、老、病、死、憂、惱、悲、痛、怨憎會、愛別離、所欲不成就，如是等法，悉皆是苦，逼迫眾生，不能解脫。此一切苦，甚可怖畏，而諸眾生於是苦義不聞、不知。」

爾時，會中諸初生者，聞佛說是諸苦法名，即皆合掌前白佛言：「世尊！我等樂聞此諸苦義，願佛為說。」

佛言：「諸善男子！非唯汝等樂聞，一切眾生皆亦如是。」

諸初生者復白佛言：「世尊！所言死者，其義云何？」

佛言：「諸善男子！所謂：識滅、身壞，故名為死。一切眾生命欲終時，有三種風而來破壞，所謂：滅識風、動轉識風、起識風。此三種風，眾生命欲盡時，令識散滅、動轉改易。」

諸初生者言：「世尊！彼滅識風，云何能令眾生識滅身壞？」

佛言：「彼滅識風復有三種，所謂：刀、針、大力。由是三種，能滅其識。識既滅已，身即破壞。」

諸初生者言：「世尊！云何名身？」

佛言：「身者，所謂如幻、如焰，又如重擔，復如涎洟、腐爛等物，諸無智者不能覺了生為大苦，由生發起、緣法聚集、命根連持，而無其實、非愛相應，如是等法假名為身。」

諸初生者言：「世尊！云何名命？復何名滅？」

佛言：「識所連持是名為命，業報衰謝，識法離散，命根斷絕、身分破壞，故名為滅。諸善男子！我今復為汝說身分所有，當知人身諸分筋脈有一俱胝數，有八萬四千毛孔，有千二百身分支節，有三百八身骨，此等共成人身；復有八萬四千族蟲，如是生類、同依人身，於人身中晝夜咂食，而復諸蟲互相食噉，諸苦隨生。如是八萬四千族蟲，其中有二大者，於七晝夜互相交鬪，至第七日彼一蟲死，又復一蟲而共交鬪。一蟲死已，一蟲復生，如是展轉，乃至人命斷時，此諸蟲類，一切壞滅，無所依止。諸異生類，不能覺了內外苦法相續生滅，老、病、死法皆不能怖，若順若違互相交鬪，如身二蟲苦惱隨生，而不覺了身壞命終都無所有。

「諸善男子！有一異生，命將不久。有善知識來為安慰，問其人言：『汝現生中，叵曾知見生、老、病、死諸艱苦不？』彼人答言：『我曾知見。』善知識言：『汝今既自知見如是等苦，何不生厭起增勝心？於二世中種少善根、斷諸惡法、修諸正行，若能如是，捨此報已，生他勝處，離諸怖畏，以其善法，為所依怙。況復世間，諸有苦法，一一分明，盡可觀察。汝豈不聞，大地若擊，能發大聲；善法若作，有大勝力。是故，於諸如來清淨剎中種諸善法，所謂以其華鬘、塗香、飲食、衣服、臥具、醫藥，供養如來及諸苾芻、苾芻尼、優婆塞、優婆夷清淨四眾，如是供養是為於佛剎中種諸善種，當能出生一切善果。汝今於此遇大法王出現世間，若不種諸善根，而無所益。』時，善知識為彼異生說伽陀曰：

「『如來出世間，　擊廣大法鼓，

開微妙法門，　令一切趣入。

廣度諸眾生，　歸涅盤寂滅，

汝今見是事，　何不起精進？』

「爾時，彼人亦說伽陀，答善知識言：

「『若愚癡、無智，　復會遇惡友，

廣造染法因，　謂貪慾等事。

起我見增盛，　破和合僧伽，

毀壞於塔寺，　不深信三寶。

但造眾惡業，　不作善因緣，

於一切時中，　常生諸過失。

惱亂於父母，　不生孝敬心，

出非法語言，　輕謗諸賢善。

造此惡因故，　必墮地獄中，

自受苦惱身，　無能救護者。

可畏與眾合，　炎熱及阿鼻，

如是諸獄中，　展轉受諸苦。

從是大獄出，　復入小獄中，

謂刀兵蓮華，　受苦而相續。

如是大小獄，　有無數眾生，

隨自業因緣，　輕重而受報。

或百劫、千劫，　或復更長時，

惡業繩所纏，　無由能解脫。

彼刀兵地獄，　縱廣百由旬，

不見彼獄門，　唯諸受苦者。

百千俱胝數，　劍樹與刀山，

驅彼罪人登，　身分皆斷壞。

暫時雖死滅，　復被業風吹，

即時還復生，　而受諸苦惱。

地獄無邊際，　眾生亦無窮，

以惡業因緣，　相續不間斷。

我造諸惡業，　定墮彼趣中，

善知識今時，　聽說所造業。

我曾起貪心，　廣造於舍宅，

彩畫復雕鏤，　金寶以莊嚴。

復置諸園林，　倉庫及產業，

畜牛馬生類，　皆以為資具。

父母及眷屬，　內外數甚多，

奴婢與妓人，　其數無有限。

常令於晝夜，　動種種歌音，

但縱己樂心，　不念於他苦。

恃彼大富貴，　作種種莊嚴，

凡所受用物，　悉金銀珍寶。

以香水澡沐，　復塗諸妙香，

龍腦與栴檀，　及彼麝香等。

香水澡沐已，　次第而嚴身，

手釧及指環，　皆用珍寶作。

以真珠瓔珞，　而為項莊嚴，

最上好真金，　復為耳璫等。

身分莊嚴已，　頂戴諸妙華，

蘇摩那瞻波，　及諸異香者。

復著妙好衣，　謂最上細㲲，

鮮白復清潔，　皆妙香所薰。

飲食最上味，　甘美復馨香，

侍者供所須，　暫無饑渴想。

地敷好茵蓐，　履踐而游行，

左右有侍人，　自在復尊貴。

如是廣嚴飾，　而愛樂其身，

常保惜護持，　不生破壞想。

既富樂具足，　餘復無所思，

恣其染慾心，　造不善過失。

眼貪於色境，　諸根亦復然，

彼為過失因，　自不能覺了。

見聞覺知處，　諸煩惱隨生，

於順違境中，　起貪瞋癡法。

柔軟等諸觸，　觸身心起愛，

彼愛想既生，　諸罪業皆作。

我曾於一時，　無故害有情，

以箭射鹿身，　令彼命斷滅。

但取其肉食，　不念後世中，

果報自當受，　誰人能代者。

我愚癡無智，　但資養其身，

一日死苦來，　識滅身破壞。

唯集諸苦惱，　無一可愛心，

父母及諸親，　相視不能救。

良醫妙藥等，　亦唐設其功，

徒增悲惱心，　無救濟方便。

我若命斷已，　棄於尸陀林，

為鳥獸諸蟲，　充足而食噉。

一切無所有，　虛幻法現前，

諸境悉皆空，　唯果報不失。

是時無所託，　唯善法可依，

如我造惡因，　當墮於地獄。

廣積罪業蘊，　後苦惱隨生，

於彼三世中，　破壞善法種。

受想行二法，　以諸觸為因，

觸故諸愛生，　而成憂苦縛。

善法如良藥，　能治貪愛心，

貪等既不生，　諸惡不能作。

我實無福慧，　虛受於人身，

佛宣方便門，　布施持戒等。

我不能自作，　不隨喜見聞，

正法不能聽，　愚癡日增長。

無明等煩惱，　隨轉而無窮，

障善法因緣，　何由能解脫？

迷惑心散亂，　無少時靜住，

煩惱火所燒，　受種種纏縛。

於身無少樂，　樂法不暫生，

命將不久時，　一切皆破壞。

唯諸佛勝法，　能救苦眾生，

戒法真實門，　登者得大樂。

如我所造業，　深自生追悔，

今遇善知識，　是故如實說。』」

爾時，月上境界如來告藥王軍菩薩言：「善男子！諸異生類，臨命終時，生大驚怖，苦惱其心，無所救護。唯諸善法，能為所依，殊勝果報，而無所失。」

爾時，彼佛即說伽陀曰：

「眾生作惡業，　定墮地獄中，

饑時吞鐵丸，　渴復飲銅汁。

身出猛火焰，　惡業故自燒，

身分皆破壞，　受驚怖大苦。

彼不見樂境，　不聞正法名，

唯苦逼身心，　一切皆非愛。

眾生作善法，　定生善趣中，

善知識會遇，　勸導修善法。

發生正信解，　具戒慧多聞，

諸煩惱滅除，　而成正等覺。

精進行最上，　佛出世所宣，

策發諸善根，　不生於退屈。

慈悲真梵行，　攝一切眾生，

自利復利他，　皆令得解脫。

善男子諦聽！　佛所說真實，

出微妙法音，　令一切調伏。

大悲心為父，　菩提心為母，

善法為知識，　能救護眾生。

正覺出於世，　說最勝法門，

方便化眾生，　令住寂滅地。

佛為大悲者，　最上世間尊，

普觀諸有情，　等同為佛子，

平等無有二，　使一切歸依。」

爾時，彼佛說是法時，三千大千世界六種震動。時，藥王軍菩薩合掌恭敬白彼佛言：「有何因緣大地震動？願佛慈悲當為我說。」

彼佛言：「善男子！汝當四方觀察有何所見？」

是時，藥王軍菩薩承佛聖旨，即時四方觀察，見此大地震動，於少時間而復破裂，有六十五俱胝人從地而生。

爾時，六十五俱胝初生者，即皆合掌俱白佛言：「我等從何所生？」

佛於會中，指前初生者，告彼從地生者言：「諸善男子！汝等見此諸人眾不？」

答言：「已見。」

佛言：「如彼所生，汝等亦然。」

從地生者又言：「此諸人眾、當應滅不？」

佛言：「如是如是！彼等皆滅。諸善男子！非唯此眾，一切有情悉皆歸滅。」

是時，先在佛會諸初生者，各起合掌白彼佛言：「世尊！如佛所說，生死二法，我等厭患、非所愛樂。」

佛言：「汝等既能厭患生死，云何不能發起精進？」

此諸初生者又白佛言：「世尊！我等於如來前聽受正法，見此菩薩聲聞大眾，有大神通威德具足，是我所樂，我等亦欲趣進修習，遠離生死。」

爾時，藥王軍菩薩復見有諸從地生者，即時與五百大菩薩，各各以自通力於其會中，又復踊身虛空，高二萬由旬，於其空中或現經行相、或現跏趺相、或現師子王步相、或現象王步相、或現諸異獸等步相，現如是等諸相已，復於空中作諸神變。時，此菩薩等，各有身光，於虛空中如百千俱胝日月光明。

爾時，諸從地生者俱白彼佛言：「世尊！何因緣故有是廣大光明？及於空中現諸神變希有等事？」

佛言：「諸善男子！汝等見諸菩薩住空中不？」

答言：「已見。」

佛言：「此大光明是諸菩薩各各身光，此諸菩薩一一皆能現諸神通變化等事。」

是時，藥王軍等諸菩薩眾，即於空中出微妙聲，俱白彼佛言：「願佛慈悲，為諸眾生宣說法要，若天、若人得聞法者，皆得最上利益安樂。我等今時皆是如來大悲方便精進願力所建立故，願佛於今，顯法光明，普照世間。」作是言已，俱從空下，住於佛前。

彼佛告藥王軍菩薩言：「善男子！汝今見此三千大千世界六種震動不？」

藥王軍菩薩言：「已見。世尊！然今我等不能了知，以何緣故有如是事？又復，我今有少疑惑，欲問世尊願為開決。」

彼佛言：「善男子！汝今有疑，恣汝所問，若過去、未來、現在三世等事，我當為汝一一如實分別演說。」

藥王軍菩薩白彼佛言：「世尊！今此會中何故有八萬四千天子眾、八萬四千俱胝大菩薩眾、一萬二千俱胝龍王眾、一萬八千俱胝部多眾、二萬五千俱胝必舍左眾，以何義故如是等眾其數甚多？」

彼佛言：「善男子！汝今當知，此諸大眾俱來集會，皆是於此聽佛說法，即於是日獲大利樂，永出輪迴；又復其中有得安住十地法者，有得安住涅盤界者，有得解脫老、病、死、苦住安樂法者，有得解脫煩惱縛者，有得深入佛正法者。」

藥王軍菩薩復白彼佛言：「世尊！如來善為一切眾生作諸善巧，方便事業隨順攝化，云何是中而無懈倦？」

彼佛言：「善男子諦聽！如來起大悲心，設諸方便，普攝有情，皆令解脫，常無懈倦；但諸異生，愚於善法，雖遇如來，不能親近，聽受修習，不求解脫。善男子！如來今日於大眾中，吹大法螺、擊大法鼓、出大法聲、演大法義，若天、若龍，乃至八部四眾，及諸初生者，如是一切大眾，咸於今日得大總持，圓滿善法，安住十地，普獲利樂。一切皆是如來神通方便所作，令諸眾生住精進地，得法具足，如佛世尊。」

爾時，六十五俱胝數中，有五千初生者，俱從座起合掌向佛，而白佛言：「世尊！我等有身而為重擔，深為大怖，何由解脫？又復一切眾生處輪迴中，暫無寂靜，所欲礙心不能了知，住黑闇地不能明了，唯願世尊，攝受我等及諸眾生，施以無畏，令得安樂，勸請世尊宣說妙法，令諸少慧眾生增長正慧，苦惱眾生皆得解脫，世世所生，見佛聞法。」

爾時，藥王軍菩薩向彼初生者，說是伽陀曰：

「汝等樂欲聞正法，　先須飲食資身命，

後起無畏廣大心，　深得最上妙法味。」

彼初生者亦說伽陀，答藥王軍菩薩言：

「汝尊者大智，　善調寂諸根，

有廣大名稱，　一切皆愛敬。

已圓滿善法，　一切無不知，

云何作是言，　飲食資身命？

如我等意者，　飲食為過因，

食已於腹中，　成種種雜穢，

雖增長色力，　而惡法隨生，

三塗惡趣中，　當生大怖畏。

諸眾生罪業，　皆從飲食生，

所有貪愛心，　由飲食所起。

世間愚癡者，　生種種貪心，

營廣大田園，　舍宅樓閣等，

諸妙好服飾，　及最上莊嚴，

眾妙寶七珍，　真珠瓔珞等，

象馬及車乘，　奴婢數甚多，

富貴雖暫時，　終歸無常法。

如其壽命盡，　流轉諸趣中，

正法不能聞，　善知識遠離。

假使四大洲，　為彼轉輪王，

七寶皆具足，　圓滿千子眾；

富貴大自在，　勇猛復威嚴，

一切所歸依，　悉恭敬稱讚。

盡一生勝報，　是等亦無常，

彼壽限既終，　善惡業隨受。

雖富有珍寶，　勇猛大威德，

壽命若盡時，　自力不能救。

尊者如我說，　一切無所依，

唯諸佛如來，　是真所歸仗。

如父復如母，　能養育出生，

平等而愛憐，　一切皆如子。

譬日月光明，　普照諸冥闇，

所有輪迴苦，　斷滅令不生。

拔彼煩惱根，　使離諸怖畏，

普令有情類，　證無上菩提，

宣說正法門，　令住不退轉。

世間飲食等，　無利生過失，

不得生諸天，　非為可愛果，

於世間無樂，　當招極苦報，

損減於壽命，　造不善業因，

生富樂貪愛，　不能了無常，

不造最勝業，　不了知妙法，

不念離過失，　不住寂靜心。

壽命既盡已，　諸趣受諸苦，

無常杖所打，　五欲繩所縛，

苦惱而轉增，　業報不能脫，

過去業所照，　無救無所依，

當識法滅時，　徒增悲惱怖。

我寧以珍寶，　金銀及玻瓈，

廣施一切人，　終不生悋惜。

我寧以身力，　為他人僕使，

設經彼長時，　終不生疲倦。

若起貪愛想，　廣集諸珍財，

及飲食上味，　我即生怖畏。

願尊者諦聽，　如我等所言，

假使彼諸天，　受勝妙樂報，

以諸妙寶器，　盛種種上味，

甘美復馨香，　食者生適悅，

益天人身分，　色力及威力，

彼受報若終，　一切皆非實。

以是故我等，　不愛樂飲食，

唯樂正法門，　求解脫眾苦。

遠離貪愛縛，　得自在無礙，

歸依佛世尊，　大仙真聖者。

汝尊者大智，　我恭敬頂禮，

具廣大慈悲，　眾生皆樂見。

汝名字何等？　願尊為我說，

若見聞隨喜，　得諸根清淨。」

爾時，藥王軍菩薩復說伽陀，答初生者言：

「汝今欲聞我名字，　彼一切名唯佛知，

百千俱胝眾初生，　彼名一一佛能了。」

彼初生者又說伽陀曰：

「我曾從佛親聽受，　初生、久生一切名，

唯汝名字最甚深，　未曾聞佛為廣說。」

是時，藥王軍菩薩復說伽陀，答初生者言：

「當知我名字，　號為藥王軍，

妙藥救眾生，　是故得其號。

一切眾生類，　種種病所纏，

我以方便門，　隨順而救濟。

貪為病最大，　惱害於世間，

由此病為因，　而生諸過失。

瞋病如大火，　焚燒寂靜心，

唯甘露法藥，　能除諸苦惱。

癡病大可怖，　覆沒智慧心，

死墮惡趣中，　不得聞正法。

由此三種病，　展轉諸病生，

益愚癡闇冥，　我皆施法藥。

普令離過失，　滅一切業因，

息苦惱不生，　永絕諸怖畏。

既得離諸病，　速見正覺尊，

因我妙醫王，　應病而授藥。

一切有情類，　常為火所焚，

熾然不能息，　轉生諸苦惱。

貪欲為重擔，　無有解脫時，

瞋癡法亦然，　展轉增過失。

雖常負重擔，　不求解脫門，

復不念無常，　不思出離道。

煩惱業隨逐，　苦惱亦不知，

眾病逼其身，　不能求妙藥。

由無明因故，　諸行即隨生，

行等法既起，　貪愛生過失。

諸行不究竟，　一切法皆空，

無智不能知，　無由生正念。

不修寂靜行，　識滅苦惱增，

經無數劫中，　不能得解脫。

佛出現於世，　為彼天人師，

如父母愛子，　開示正覺道。

復雨大法寶，　普濟諸群生，

除彼邪智人，　不攝受正法。

發菩提心者，　得入正法門，

了一切行空，　於空亦無礙。

若了空無我，　一切無所依，

諸煩惱亦空，　遠離諸過失。」

爾時，諸初生者復說伽陀言：

「菩薩大悲者，　普救諸眾生，

精進大醫王，　長時無懈倦。

念彼輪迴苦，　以功德攝持，

我諦信歸依，　起勇猛精進。」

爾時，藥王軍菩薩復為說伽陀曰：

「汝等今當知，　佛為最上尊，

世間出世間，　福智皆具足。

具三十二相，　及眾好莊嚴，

以最上大悲，　廣度諸群品。

佛威容高顯，　猶如妙高山，

智慧無有窮，　復如彼大海。

善開諸方便，　隨順化眾生，

瞻禮與歸依，　皆得安樂果。」

爾時，月上境界如來出如迦陵頻伽清妙音聲普聞十方，又從面門出八萬四千種種色光，所謂：青、黃、赤、白、紅、紫、碧、綠，如是光明廣大熾盛，普照三千大千世界，所有三十二大地獄，蒙光所照皆悉破壞，諸天宮殿光所照處廣大明耀。如是光明照於三千大千世界已，復於光中，出一切眾生所有樂具現於虛空。作如是變化已，其光旋還繞佛七匝，復從彼佛頂門而入。

爾時，藥王軍菩薩復從座起，合掌恭敬白彼佛言：「世尊！何因緣故？如是重復放大光明普照世界。」

爾時，彼佛告藥王軍菩薩言：「善男子！我於今日作大佛事，今此會中有諸眾生得大利樂，以是緣故重復放光。」

藥王軍菩薩復白彼佛言：「我有所疑欲當請問，唯願世尊為我開決。」

彼佛言：「善男子！如汝所疑，當恣汝問。」

藥王軍菩薩言：「世尊！何故此會諸初生者，世尊為現種種希有等事，復為宣說微妙法門？諸久生者，云何世尊不皆如是？豈此等類於佛正法不能了知？」彼佛言：「善男子！汝今何故作如是言？於如來前而伸請問，此不得名柔順等語，何以故？如來於諸眾生平等化度，隨順方便而為說法，諸有聞者皆獲利益，具足得入諸總持門，一切功德皆悉成就。」

爾時，虛空中復有無數廣大殊妙七寶樓閣現於佛上。是時，彼佛告藥王軍菩薩言：「善男子！汝今見此殊妙樓閣不？」

藥王軍菩薩答言：「已見。世尊！」

彼佛言：「汝今當知，此等皆是諸初生者所共變現。何以故？此諸初生者，皆於是日圓滿一切善法；又復我於今日擊大法鼓，有無數天人得法具足，無數地獄眾生得離苦惱；復有無數眾生，暫生正念，歸依佛智，皆得解脫。」

彼佛說是語時，會中有九萬九千俱胝久生眾生，證得須陀洹果，得法具足，斷除業障，遠離眾苦，如此等類，皆從如來正法出生。

爾時，東方有五十俱胝殑伽沙數諸菩薩眾來入彼會，南方有六十俱胝殑伽沙數諸菩薩眾來入彼會，西方有七十俱胝殑伽沙數諸菩薩眾來入彼會，北方有八十俱胝殑伽沙數諸菩薩眾來入彼會，下方有九十俱胝殑伽沙數諸菩薩眾來入彼會，上方有百俱胝殑伽沙數諸菩薩眾來入彼會。是時，藥王軍菩薩白彼佛言：「世尊！云何虛空周匝皆作赤黑二色？」

彼佛言：「善男子！汝今不知如是因緣？」

答言：「世尊！我不能知。」

彼佛言：「唯佛如來而自知察。善男子！汝今當知，諸方世界各有若干俱胝殑伽沙數諸菩薩眾來入佛會。」

如是，諸菩薩眾隨方來已，從空而下住立佛前，禮彼佛足，各住一面。

是時，藥王軍菩薩白彼佛言：「世尊！何因緣故又復有此大菩薩眾而來集會？」

彼佛言：「善男子！此諸菩薩大眾集會，皆以初生者為緣而起發故。」

彼佛作是言時，所有會中諸初生者，即時皆得諸法具足安住十地。又復彼佛會中無數修菩薩行者，皆得安住諸菩薩法，得大神通。見聞隨喜一切眾生皆獲利樂。諸有已住菩薩地者，不復退轉，增勝堅固菩薩行法。

佛說此經已，普勇菩薩等諸大菩薩，阿惹憍陳如等諸大苾芻，乃至世間天、人、阿修羅等一切大眾，聞佛所說，皆大歡喜，信受奉行。

佛說大集會正法經卷第五